(2020/01/08)再多8宗懷疑個案累積38宗 陳肇始拒向武漢發旅遊警示

醫院管理局下午亦出稿，指截至今日（8日）中午12時，過去24小時，再接收8名曾於過去14天到訪過武漢，並出現發燒、呼吸道感染或肺炎徵狀的病人，令至日初步累積懷疑個案增至38宗。新增的8宗懷疑個案，年齡介乎3至61歲，醫管局指所有人情況穩定，也沒有到過武漢的濕街市，至今（8日，截至中午12時）累積公立醫院共向衞生署呈報38宗懷疑武漢不明肺炎個案，其中21人已經出院。

衞生防護中心則表示，累積的38宗個案中，有14人仍未有化驗結果，其餘病人感染甲型流感或鼻病毒等。
此前，立法會今早舉行大會，3名議員要求提出緊急質詢，討論港府就武漢不明原因肺炎疫情的應對措施，立法會議員葛珮帆對於港府應否向武漢發出旅遊警示，食物及衞生局局長陳肇始回應指，目前旅遊警示制度並不包括中國內地，而世界衞生組織亦不建議對中國實行任何旅遊或貿易限制。陳肇始在回應質詢時強調，本港一旦出現確診個案或社區爆發，港府會提高戒備級別。雖然本港並未出現武漢不明肺炎相關的個案，但港府已加強監測，亦已在港口和政府場地加強衞生措施。港府又已修例規定將嚴重新型傳染性呼吸系統病列為須呈報疾病，並於今日刊憲；同時，衞生防護中心已去信所有醫生，列明呈報的準則，私家醫生亦可聯絡衞生主任，安排病人經救護車入院隔離，並合理地盡量協助病人接受隔離，一旦病人強行離開，當局需要報警尋回病人。

她又表示，現時香港掌握的資料，武漢共有59宗不明肺炎病例，中國其他地方則未有病例出現。她又指，本港與國家衛健委就公共衛生重大事件和應急情況設有通報機制。香港衛生防護中心亦會監察情況，作出應變。她強調現時香港未有武漢嚴重肺炎個案，30多宗懷疑個案中，多屬流感個案，10多人亦已出院，住院者情況亦穩定。
陳肇始又表示，留意傳媒報道指市民對外科手術口罩有渴求，衞生署已與藥房商會了解，藥房商會指口罩供應出現緊張，已從不同途徑訂貨，料未來1至2周會再有口罩供應。政府會與藥房商會及供應商保持聯繫，及密切監察情況。她重申，市民除了戴口罩預防外，亦注意手部衛生，並要正確佩戴口罩。

就有指公立醫院和診所要預留額外口罩予病人使用，醫護人員不夠口罩使用，陳稱沒有收到相關資訊，會了解有關情況。而據她了解，醫管局和衛生署的口罩和保護衣物存貨，足夠約3個月應用，並已與供應商聯絡，有需要時可「返貨」。
立法會議員葉建源表示，接獲校長反映買不到口罩，在全城自保戴口罩下，教育局之前卻向學校發信，指學生在校內不應戴口罩，要求政府澄清學生應否戴口罩。陳志全則表示，要求陳肇始向行政長官及行政會議建議廢除《蒙面法》，直至武漢肺炎疫情完結。陳肇始回應指，衞生署建議市民若患病、有發燒或呼吸道病徵，或到醫院也應戴外科手術口罩，身體不適不應上班上學。除口罩外，保持個人衞生及常洗手也很重要。她指《蒙面法》與公共衞生沒牴觸，但沒回應市民到公眾集會或人多地方，是否應戴口罩。

梁美芬質疑黑色口罩不能預防傳染病毒
立法會議員梁美芬指，有連鎖店只賣遊行人士戴的黑色口罩，令部份市民不想購買，要求陳肇始解釋該類黑色口罩是否能預防感染傳染病。陳肇始表示，一般外科手術口罩能預防飛沬傳播，市民買口罩時可留意產品說明，沒有指該類黑色口罩不能預防飛沬傳播。
質詢期間多名議員批評特區政府無法從內地官方獲得第一手資訊，內地官方自去年12月31日、今年1月3日及5日發佈過消息，相隔兩日沒有發佈新資訊。多名立法會議員質疑內地是否隱瞞疫情，除武漢外其他省市是否也出現爆發。

陳肇始表示，衞生署幾乎每日會與內地溝通，以獲取進一步資料，並會檢視是否需要加強溝通；目前內地只通報武漢有不明肺炎個案，沒接獲通報有其他省市爆發。立法會議員陳淑莊則批評，武漢相隔2日沒有再發佈資訊，「日日溝通溝番嚟無全國數字？」

陳肇始表示，衞生署幾乎每日會與內地溝通，以獲取進一步資料，並會檢視是否需要加強溝通；目前內地只通報武漢有不明肺炎個案，沒接獲通報有其他省市爆發。
定點病毒

邊撚度敢

有人死都唔會

梁美芬議員，請你唔好凡事都政治化